\section{Модели распределения времени остановки}\label{sec:dist_families}

\subsection{Конечное дискретное распределение (\texttt{finite\_discrete})}

Базовый вариант --- не навязывать форму распределения и напрямую оценивать вероятности всех
возможных значений:
\begin{equation}
  \widehat p_{t,k}(0),\ldots,\widehat p_{t,k}(K),
  \qquad
  \sum_{j=0}^{K}\widehat p_{t,k}(j)=1.
  \label{eq:finite_distribution}
\end{equation}
Параметры получаются из вектора признаков \(G_{t,k}\), построенного по \(Z_{t,k}\), \(Q_{t,k}\) и
простым статистикам уверенности:
\begin{equation}
  \widehat p_{t,k}=\operatorname{softmax}(A G_{t,k}+b).
  \label{eq:finite_head}
\end{equation}
Эта модель является основной отправной точкой. Она удобна при небольшом \(K\), не требует
предположений о хвосте и сразу дает вероятности прошлого, текущего и будущего оптимума.

\subsection{Сглаженная целевая разметка (\texttt{smoothed\_loss})}

Оракульная метка \(\tau^\star\) может быть слишком жесткой. Если два соседних шага дают почти
одинаковое значение \(L_{t,j}+\lambda c(j)\), то принудительный выбор одного шага увеличивает шум
обучения. Поэтому вместо точечной метки можно использовать сглаженное целевое распределение
\begin{equation}
  p^\star_{t}(j)=
  \frac{\exp\{-(L_{t,j}+\lambda c(j))/\beta\}}
  {\sum_{r=0}^{K}\exp\{-(L_{t,r}+\lambda c(r))/\beta\}},
  \label{eq:smoothed_target}
\end{equation}
где \(\beta>0\) управляет степенью сглаживания. При малом \(\beta\) модель близка к точечной
разметке; при большом \(\beta\) распределение становится мягче.

Целевая функция для конечной модели записывается как перекрестная энтропия:
\begin{equation}
  \mathcal L_{\mathrm{dist}}=-\sum_{t}\sum_{k=0}^{K}\sum_{j=0}^{K}
  p^\star_t(j)\log \widehat p_{t,k}(j).
  \label{eq:distribution_loss}
\end{equation}
Если используется точечная разметка, то \(p^\star_t\) заменяется единичной массой в
\(\tau_t^\star\).

\subsection{Смесь геометрических распределений (\texttt{mixture\_geometric})}

Если большинство объектов останавливается рано, а поздние остановки встречаются реже, естественным
приближением является смесь геометрических распределений:
\begin{equation}
  \widehat p_{t,k}(j)=\sum_{m=1}^{M}\pi_{t,k,m}(1-\rho_{t,k,m})^j\rho_{t,k,m},
  \qquad j=0,\ldots,K.
  \label{eq:geometric_mixture}
\end{equation}
После ограничения на конечный отрезок \(0,\ldots,K\) распределение нормируется. Компоненты смеси
соответствуют разным режимам сложности: простые позиции имеют большую вероятность ранней
остановки, сложные --- более медленный спад.

Эта модель использует меньше свободных параметров, чем произвольное дискретное распределение. Она
полезна как регуляризованная альтернатива, особенно при малом объеме обучающей выборки для модели
времени.

\subsection{Дискретизированная смесь экспоненциальных распределений (\texttt{mixture\_exponential})}

Близкая по смыслу модель получается из непрерывного времени. Для \(j=0,\ldots,K\) можно задать
\begin{equation}
  \widehat p_{t,k}(j)=\sum_{m=1}^{M}\pi_{t,k,m}
  \left[\exp(-\alpha_{t,k,m}j)-\exp(-\alpha_{t,k,m}(j+1))\right],
  \label{eq:exponential_mixture}
\end{equation}
с последующей нормировкой на конечном отрезке. Эта форма удобна, если время остановки трактуется
как дискретизация непрерывного времени ожидания.

В работе эта модель рассматривается не как обязательное усложнение, а как один компактный способ
проверить, достаточно ли простого экспоненциального хвоста для описания данных.

\subsection{Степенной спад на конечном отрезке (\texttt{power})}

Реализация семейства \texttt{power} задаёт вероятностям с алгебраическим
убыванием по индексу шага после нормировки на \(\{0,\ldots,K\}\). Такая форма служит контрастом к
экспоненциально-геометрическому спаду: она допускает относительно большую массу на умеренно
больших \(j\) и используется как проверка гипотезы о ``мягком'' хвосте без введения второго
параметра дисперсии, как в отрицательном биномиальном законе.

\subsection{Отрицательное биномиальное распределение (\texttt{negative\_binomial}, тяжёлый хвост)}

В ряде контекстов поздние остановки могут встречаться чаще, чем предсказывает геометрическая или
экспоненциальная модель. Тогда нужна тяжелохвостая форма. В качестве основной такой формы берется
отрицательное биномиальное распределение:
\begin{equation}
  \widehat p_{t,k}(j)=
  \binom{j+r_{t,k}-1}{j}(1-\rho_{t,k})^j\rho_{t,k}^{r_{t,k}},
  \qquad j=0,\ldots,K.
  \label{eq:negative_binomial}
\end{equation}
После ограничения на \(0,\ldots,K\) вероятности нормируются. Эта модель гибче геометрической: она
допускает большую дисперсию и лучше описывает редкие сложные случаи.

\subsection{Сравнение семейств}

В работе не требуется вводить больше семейств, чем необходимо для проверки основных гипотез. В
экспериментах используются шесть вариантов: \emph{конечное дискретное}
(\texttt{finite\_discrete}), \emph{сглаженная целевая разметка} (\texttt{smoothed\_loss}), \emph{смесь
геометрических} (\texttt{mixture\_geometric}), \emph{дискретизированная смесь экспоненциальных}
(\texttt{mixture\_exponential}), \emph{степенной спад} (\texttt{power}) и \emph{отрицательное
биномиальное} (\texttt{negative\_binomial}).